%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%
\begin{exoApp}{15}{1}[Probabilités et suites II]
Avant le début des travaux de construction d'une autoroute, une équipe d'archéologie préventive procède à des sondages successifs en des points régulièrement espacés sur le terrain.
Lorsque le $n$-ième sondage donne lieu à la découverte de vestiges, il est dit positif.

L'évènement : \og le $n$-ième sondage est positif \fg{} est noté $V_{n}$, on note $p_{n}$ la probabilité de l'évènement $V_{n}$.

L'expérience acquise au cours de ce type d'investigation permet de prévoir que:


\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] si un sondage est positif, le suivant a une probabilité égale à $0,6$ d'être aussi positif;
\item[$\bullet~$] si un sondage est négatif, le suivant a une probabilité égale à $0,9$ d'être aussi négatif.
\end{itemize}


On suppose que le premier sondage est positif, c'est-à-dire : $p_{1} = 1$.



\begin{enumerate}
\item Calculer les probabilités des évènements suivants :
	\begin{enumerate}
		\item A : \og les 2\up{e} et 3\up{e} sondages sont positifs \fg{} ;
		\item B : \og les 2\up{e} et 3\up{e} sondages sont négatifs \fg.
	\end{enumerate}
\item Calculer la probabilité $p_{3}$ pour que le 3\up{e} sondage soit positif.
\item Pour tout entier naturel $n$ non nul, établir que : $p_{n+1} = 0,5p_{n} + 0,1$.
\item Déterminer l'expression de $p_n$ et en déduire la limite de la suite $(p_n)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons tout d'abord que $p_1=1$. Donc $\PP(V_2)=0,6$ et $\PP(\overline{V_2})=1-\PP(V_2)=0,4$.
\begin{enumerate}
	\item D'après la formule des probabilités composées :
		$$\PP(V_2\cap V_3)=\PP(V_2)\cap \PP_{V_2}(V_3)=0,6 \times 0,6=0,36$$
		$$\PP(\overline{V_2}\cap \overline{V_3})=\PP(\overline{V_2})\PP_{\overline{V_2}}(V_3)=0,4 \times 0,9 = 0,36$$
	\item $(V_2,\overline{V_2})$ est un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales
		$$p_3=\PP(V_3)=\PP(V_2\cap V_3) + \PP(\overline{V_2}\cap V_3)$$
		ainsi
		$$p_3=\PP(V_2)\PP_{V_2}(V_3) + \PP(\overline{V_2})\PP_{\overline{V_2}}(V_3)=0,36 + 0,4\times 0,1 = 0,40$$
	\item Soit $n\geq 1$. $(V_n,\overline{V_n})$ est un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
		$$p_{n+1} = \PP(V_{n+1})=\PP(V_{n}\cap V_{n+1}) + \PP(\overline{V_n}\cap V_{n+1})$$
		et d'après la formule des probabilités composées
		$$p_{n+1}=\PP(V_n)\PP_{V_n}(V_{n+1}) + \PP(\overline{V_n})(V_{n+1})= p_n\times 0,6 + (1-p_n)\times 0,1 = 0,5 p_n+0,1$$
	\item La suite $(p_n)_{n\geq 1}$ est une suite arithmético-géométrique. Par l'étude classique, en introduisant la suite $v$ définie pour tout $n\geq 1$ par $v_n=p_n-0,2$, on montre que la suite $v$ est géométrique, de premier terme $v_1=p_1-0,2=0,8$ et de raison $0,5$.  Ainsi,
		$$\forall~n\geq 1,~~v_n=0,8(0,5)^{n-1} \textrm{  et  } p_n=0,8(0,5)^{n-1} + 0,2$$
		Puisque $-1<0,5<1$, on a $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} (0,5)^{n-1}=0}$, et par somme $$\boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} p_n=0,2}$$
\end{enumerate}
\end{correction}
